我们知道 Kubernetes 工作节点的流量管理都是由 kube-proxy 来管理的。kube-proxy 利用了 iptables 的网络流量转换能力，在整个集群的数据层面创建了一层集群虚拟网络，也就是大家在 Service 对象中会看到的术语 ClusterIP，即集群网络 IP。既然 iptables 已经很完美的支持流量的负载均衡，并能实现南北向流量的反向代理功能，为什么我们还要让用户使用另外一个系统组件 IPVS 来代替它呢？

主要原因还是 iptables 能承载的 Service 对象规模有限，超过 1000 个以上就开始出现性能瓶颈了。目前 Kubernetes 默认推荐代理就是 IPVS 模式，这个推荐方案迫使我们需要开始了解 IPVS 的机制，熟悉它的应用范围和对比 iptables 的优缺点，让我们能有更多的精力放在应用开发上。

### 一次大规模的 Service 性能评测引入的 IPVS

iptables 一直是 Kubernetes 集群依赖的系统组件，它同时也是 Liinux 的内核模块，一般实践过程中我们都不会感知到它的性能问题。社区中有华为的开发者在 KuberCon 2018 中引入了一个问题：

> 在超大规模如 10000 个 Service 的场景下，kube-proxy 的南北向流量转发性能还能保持高效吗？

通过测试数据发现，答案是否定的。在 Pod 实例规模达到上万个实例的时候，iptables 就开始对系统性能产生影响了。我们需要知道哪些原因导致 iptables 不能稳定工作。

首先，IPVS 模式 和 iptables 模式同样基于 Netfilter，在生成负载均衡规则的时候，IPVS 是基于哈希表转发流量，iptables 则采用遍历一条一条规则来转发，因为 iptables 匹配规则需要从上到下一条一条规则的匹配，肯定对 CPU 消耗增大并且转发效率随着规则规模的扩大而降低。反观 IPVS 的哈希查表方案，在生成 Service 负载规则后，查表范围有限，所以转发性能上直接秒杀了 iptables 模式。

其次，这里我们要清楚的是，iptables 毕竟是为防火墙模型配置的工具，和专业的负载均衡组件 IPVS 的实现目标不同，这里并不能说 IPVS 就比 iptables 优秀，因为 IPVS 模式启用之后，仅仅只是取代南北向流量的转发，东西向流量的 NAT 转换仍然需要 iptables 来支撑。为了让大家对它们性能对比的影响有一个比较充分的理解，可以看下图：

![ipvs-iptables-compare](assets/d1b69cc0-dad0-11ea-a4e8-99c9f3b124a4.jpg)

从图中可以看到，当 Service 对象实例超过 1000 的时候，iptables 和 IPVS 对 CPU 的影响才会产生差异，规模越大影响也越明显。很明显这是因为它们的转发规则的查询方式不同导致了性能的差异。

除了规则匹配的检索优势，IPVS 对比 iptables 还提供了一些更灵活的负载均衡算法特性如：

- rr：轮询调度
- lc：最小连接数
- dh：目标地址散列
- sh：源地址散列
- sed：最短期望延迟
- nq：最少队列

而在 iptables 中我们默认只有轮询调度特性。

此刻让我们来重温一下 IPVS（IP Virtual Server）的定义，它是构建在 Linux Netfilter 模块之上的实现南北向流量负载均衡的 Linux 内核模块。IPVS 支持 4 层地址请求的转发，把 Service 层的唯一虚拟 IP 绑定到容器副本 IP 组上，实现流量负载。所以它天然符合 Kubernetes 对 Service 的定义实现。

### IPVS 使用简介

安装 ipvsadm，这是 LVS 的管理工具：

```bash
sudo apt-get install -y ipvsadm

```

创建虚拟服务：

```bash
sudo ipvsadm -A -t 100.100.100.100:80 -s rr

```

使用容器创建 2 个实例：

```bash
$ docker run -d -p 8000:8000 --name first -t jwilder/whoami
cd977829ae0c76236a1506c497d5ce1628f1f701f8ed074916b21fc286f3d0d1

$ docker run -d -p 8001:8000 --name second -t jwilder/whoami
5886b1ed7bd4095cb02b32d1642866095e6f4ce1750276bd9fc07e91e2fbc668

```

查出容器地址：

```bash
$ docker inspect -f '{{range .NetworkSettings.Networks}}{{.IPAddress}}{{end}}' first
172.17.0.2

$ docker inspect -f '{{range .NetworkSettings.Networks}}{{.IPAddress}}{{end}}' second
172.17.0.3

$ curl 172.17.0.2:8000
I'm cd977829ae0c

```

配置 IP 组绑定到虚拟服务 IP 上：

```
$ sudo ipvsadm -a -t 100.100.100.100:80 -r 172.17.0.2:8000 -m
$ sudo ipvsadm -a -t 100.100.100.100:80 -r 172.17.0.3:8000 -m

$ ipvsadm -l
IP Virtual Server version 1.2.1 (size=4096)
Prot LocalAddress:Port Scheduler Flags
  -> RemoteAddress:Port           Forward Weight ActiveConn InActConn
TCP  100.100.100.100:http rr
  -> 172.17.0.2:8000              Masq    1      0          0
  -> 172.17.0.3:8000              Masq    1      0          0

```

到此，IPVS 的负载配置步骤就给大家演示完了，kube-proxy 也是如此操作 IPVS 的。

### kube-proxy 的 IPVS 模式配置参数详解

- **--proxy-mode 参数**：当你配置为 `--proxy-mode=ipvs`，立即激活 IPVS NAT 转发模式，实现 POD 端口的流量负载。
- **--ipvs-scheduler 参数**：修改负载均衡策略，默认为 rr——轮询调度。
- **--cleanup-ipvs 参数**：启动 IPVS 前清除历史遗留的规则。
- **--ipvs-sync-period 和 --ipvs-min-sync-period 参数**：配置定期同步规则的周期，例如 5s，必须大于 0。
- **--ipvs-exclude-cidrs 参数**：过滤自建的 IPVS 规则，让你可以保留之前的负载均衡流量。

### IPVS 模式下的例外情况

IPVS 毕竟是为了负载均衡流量使用的，还有一些场景下它是爱莫能助的。比如包过滤、端口回流、SNAT 等需求下还是要依靠 iptables 来完成。另外，还有 4 种情况下 IPVS 模式会回退到 iptables 模式。

- kube-proxy 启动并开启 `--masquerade-all=true` 参数
- kube-proxy 启动时定义了集群网络
- 支持 Loadbalancer 类型的 Service
- 支持 NodePort 类型的 Service

当然，为了优化 iptables 的过多规则生成，kube-proxy 还引入 ipset 工具来减少 iptables 规则。以下表格就是 IPVS 模式下维护的 ipset 规则：

| **set name**                   | **members**                                                  | **usage**                                                    |
| :----------------------------- | :----------------------------------------------------------- | :----------------------------------------------------------- |
| KUBE-CLUSTER-IP                | All Service IP + port                                        | masquerade for cases that `masquerade-all=true` or `clusterCIDR` specified |
| KUBE-LOOP-BACK                 | All Service IP + port + IP                                   | masquerade for resolving hairpin issue                       |
| KUBE-EXTERNAL-IP               | Service External IP + port                                   | masquerade for packets to external IPs                       |
| KUBE-LOAD-BALANCER             | Load Balancer ingress IP + port                              | masquerade for packets to Load Balancer type service         |
| KUBE-LOAD-BALANCER-LOCAL       | Load Balancer ingress IP + port with `externalTrafficPolicy=local` | accept packets to Load Balancer with `externalTrafficPolicy=local` |
| KUBE-LOAD-BALANCER-FW          | Load Balancer ingress IP + port with `loadBalancerSourceRanges` | Drop packets for Load Balancer type Service with `loadBalancerSourceRanges` specified |
| KUBE-LOAD-BALANCER-SOURCE-CIDR | Load Balancer ingress IP + port + source CIDR                | accept packets for Load Balancer type Service with `loadBalancerSourceRanges` specified |
| KUBE-NODE-PORT-TCP             | NodePort type Service TCP port                               | masquerade for packets to NodePort(TCP)                      |
| KUBE-NODE-PORT-LOCAL-TCP       | NodePort type Service TCP port with `externalTrafficPolicy=local` | accept packets to NodePort Service with `externalTrafficPolicy=local` |
| KUBE-NODE-PORT-UDP             | NodePort type Service UDP port                               | masquerade for packets to NodePort(UDP)                      |
| KUBE-NODE-PORT-LOCAL-UDP       | NodePort type service UDP port with `externalTrafficPolicy=local` | accept packets to NodePort Service with `externalTrafficPolicy=local` |

### 使用 IPVS 的注意事项

Kubernetes 使用 IPVS 模式可以覆盖大部分场景下的流量负载，但是对于长连接 TCP 请求的水平扩展分流是无能为力的。这是因为 IPVS 并没有能力对 keepalive_requests 做一些限制。一旦你遇到这样的场景，临时解决办法是把连接方式从长连接变为短连接。如设定请求值（比如 1000）之后服务端会在 HTTP 的 Header 头标记 `Connection:close`，通知客户端处理完当前的请求后关闭连接，新的请求需要重新建立 TCP 连接，所以这个过程中不会出现请求失败，同时又达到了将长连接按需转换为短连接的目的。当然长期的解决之道，你需要在集群前置部署一组 Nginx 或 HAProxy 集群，有效帮助你限制长连接请求的阈值，从而轻松实现流量的弹性扩容。

### 实践总结

IPVS 模式的引入是社区进行高性能集群测试而引入的优化方案，通过内核已经存在的 IPVS 模块替换掉 iptables 的负载均衡实现，可以说是一次非常成功的最佳实践。因为 IPVS 内置在 Kernel 中，其实 Kernel 的版本对 IPVS 还是有很大影响的，在使用中一定需要注意。当笔者在揣摩着 IPVS 和 iptables 配合使用的纠结中，其实 Linux 社区已经在推进一个新技术 eBPF（柏克莱封包过滤器）技术，准备一举取代 iptables 和 IPVS。如果你没有听说过这个技术，你一定看过这个 Cilium 这个容器网络解决方案，它就是基于 eBPF 实现的：

![8-2-cilium-diagram](assets/8bb729b0-d661-11ea-8e3d-27a3708e9ea4.jpg)

通过 eBPF 技术，目前已经在高版本的 Kernel 之上实现了流量转发和容器网络互连，期待有一天可以完美替换 iptables 和 IPVS，为我们提供功能更强、性能更好的流量管理组件。